**洪蘭**（，）\[1\]，生於台灣[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")，[籍貫](../Page/籍貫.md "wikilink")[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[廈門市](../Page/廈門市.md "wikilink")[同安區](../Page/同安區.md "wikilink")，科學家、譯者、廣播節目主持人。她多年來致力於腦科學的研究，以及相關知識在教育的應用和推廣，現任[國立中央大學](../Page/國立中央大學.md "wikilink")[認知神經科學](../Page/認知神經科學.md "wikilink")[研究所](../Page/研究所.md "wikilink")[教授](../Page/教授.md "wikilink")。目前也擔任[IC之音](../Page/IC之音.md "wikilink")[竹科廣播電台](https://www.ic975.com/)主持人，主持「[講理就好](https://www.ic975.com/program/%E8%AC%9B%E7%90%86%E5%B0%B1%E5%A5%BD/)」等節目。

為了提昇[華人對於生命科學的知識](../Page/華人.md "wikilink")，已翻譯五十多本科普英文書籍，其中最著名者包括美國心理學家[史迪芬·平克的The](../Page/史迪芬·平克.md "wikilink")
Language
Instinct（語言本能）以及2002年諾貝爾經濟學獎得主[丹尼爾·卡內曼所著Thinking](../Page/丹尼爾·卡內曼.md "wikilink"),
Fast and Slow (中文書名《快思慢想 》)。

洪蘭的翻譯作品歷來在台灣常成為科普類書籍中少見的暢銷著作，但翻譯品質從2000年開始一直受到社會各界的批評\[2\]\[3\]。

## 家庭

出生於司法世家，祖父為[檢察官](../Page/檢察官.md "wikilink")，父親[洪福增是由軍法官檢覈而成的律師](../Page/洪福增.md "wikilink")\[4\]，《刑事法》雜誌創辦人，另有六位姊妹\[5\]；[籍貫](../Page/籍貫.md "wikilink")[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[泉州府](../Page/泉州府.md "wikilink")[同安縣](../Page/同安縣.md "wikilink")（現屬[廈門市](../Page/廈門市.md "wikilink")），40年代末隨全家遷台。

丈夫為[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")[政務委員](../Page/政務委員_\(中華民國\).md "wikilink")[曾志朗](../Page/曾志朗.md "wikilink")（前[中華民國教育部部長](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")、前[中央研究院副院長](../Page/中央研究院.md "wikilink")），育有1子。

## 求學

1965年自[北一女中畢業](../Page/北一女中.md "wikilink")，1969年於[台灣大學法律系畢業](../Page/台灣大學.md "wikilink")，後赴美留學，並於1980年獲頒[加州大學河濱分校](../Page/加州大學河濱分校.md "wikilink")[心理學博士學位](../Page/心理學.md "wikilink")。洪蘭攻讀博士時，丈夫曾志朗則在同系任教\[6\]\[7\]。加州大學河濱分校校方在數十年後承認曾、洪的狀況很不尋常，嚴格而言雖然不算違規，卻不鼓勵
(very unusual and while not strictly against the rules is
discouraged)\[8\]。洪蘭的博士論文題目是"A Chronometric Study of Sentence Processing
in Deaf Children"，後來在學術期刊發表時，曾志朗被列為共同作者\[9\]；此後他們聯名共同發表數十篇論文，任職單位也多所重合。

## 研究和教學

  - 曾獲美國NSF博士後研究獎助。
  - 曾至[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加州大學擔任訪問研究員](../Page/加州大學.md "wikilink")。(Visit
    Fellow)
  - 1992年與夫、子回台，並於[國立中正大學](../Page/國立中正大學.md "wikilink")[心理學研究所教書](../Page/心理學.md "wikilink")。
  - 現任[中央大學認知神經科學研究所教授兼所長](../Page/中央大學.md "wikilink")、[陽明大學神經科學研究所教授](../Page/陽明大學.md "wikilink")、台灣認知神經科學學會（2013年1月12日成立）首任理事長。\[10\]
  - 研究領域有：[認知心理學](../Page/認知心理學.md "wikilink")、[語言心理學](../Page/語言心理學.md "wikilink")、[神經心理學與](../Page/神經心理學.md "wikilink")[神經語言學等](../Page/神經語言學.md "wikilink")。

## 社會服務

常應邀至各界演講，每年有超過100場的演講邀約。
常提供偏遠山區的原住民國小學童書籍衣物以及教學服務。馬英九總統的夫人周美青即因參加洪蘭的讀書會，開始認識了一些長期扶助原住民教育的團體\[11\]。曾志朗於2000年以後，不同政黨執政期間，三度擔任內閣閣員，顯示夫婦黨政關係良好。
於2008年10月29日起出任[台灣公視董事](../Page/台灣公視.md "wikilink")，任期至2010年12月3日，2009年初自行請辭。

## 爭議與批評

洪蘭長年致力於科普書的翻譯，至2015年2月底，已經出版52本譯作，累積超過1000萬字。在2004年接受聯合報專訪時，她曾頗為自豪地說：「我一天翻一萬五千字，從早上起床就一直做。」\[12\]\[13\]雖然譯作常成為臺灣的暢銷科普書，但譯文品質卻時常受到學者及讀者批評。試問，有哪個人一天可以翻譯一萬五千字呢？\[14\]\[15\]\[16\]

2000年，譯作《[尋找第一個愛滋病毒](../Page/尋找第一個愛滋病毒.md "wikilink")》(Viral Sex)
被《中國時報‧開卷》列為一週好書，但書評作者卻同時對翻譯提出強烈的批評。\[17\]

2000年，中央研究院助理研究員，亦是臺灣知名的科普書翻譯家[王道還發表書評](../Page/王道還.md "wikilink")，批評她的譯作《[揭開老化之謎](../Page/揭開老化之謎.md "wikilink")》有許多錯譯之處。書評刊出之後，王道還接到洪蘭電話，被尖銳指責。\[18\]

2006年，任教於陽明大學的著名科普譯者潘震澤教授，在洪蘭所譯《[腦內乾坤](../Page/腦內乾坤.md "wikilink")》前129頁內，即列舉出近30條重大錯誤，最終因問題太多而評為無法卒讀。潘震澤並言：「我還讀過洪教授譯的《腦中有情》及《透視記憶》這兩本好書，可惜都因同樣的問題而難以終篇，這是十分讓人難過的事。」\[19\]

譯作《[天生愛學樣：發現鏡像神經元](../Page/天生愛學樣：發現鏡像神經元.md "wikilink")》於2010年獲得中文世界最重要的科普著作獎──吳大猷科學普及著作獎（第五屆）\[20\]。國立臺灣大學心理學系教授黃光國投書表示：且洪蘭的夫婿[曾志朗當時擔任行政院政務委員](../Page/曾志朗.md "wikilink")，負責教育、文化事務，居然身列該獎最後的決審委員之一，且該書附錄是一篇對曾志朗的專訪。曾氏竟然毫不迴避，且授與該書最高榮譽「金籤獎」，且洪蘭的翻譯被多人指出許多錯誤\[21\]\[22\]吳大猷學術基金會於2013年11月22日發表聲明，稱科普翻譯獎有嚴格的三階段初選、複選、決選機制，評審包括多位中央研究院院士以及大學教授，「曾志朗院士也是決選委員之一，但只參與創作類評審，在討論到翻譯類評獎之前，因洪蘭教授的譯作也入圍決選，曾院士即離席迴避，有關翻譯類入圍書籍的討論和決定皆未參加，由其他委員秉持科普理念深入討論後，決定當屆獲獎名單。」\[23\]

譯作《[快思慢想](../Page/快思慢想.md "wikilink")》於2012年10月底出版，即刻成為臺灣暢銷書籍，數月內印刷超過150,000本，原作者Daniel
Kahneman甚至於2013年3月底應出版社「遠見．天下文化事業群」之邀到臺灣演講；但在臺灣最大的網路書店「[博客來](../Page/博客來.md "wikilink")」、以及最大的電子布告欄「[PTT實業坊](../Page/PTT實業坊.md "wikilink")」，卻同時傳出讀者不滿，抱怨該書的中文翻譯有許多錯誤，甚至有評論認為該書難以卒讀。\[24\]\[25\]讀者的不滿經由社群網路Facebook、Google+
等媒介傳播，2013年7月引起香港籍的加州州立大學教授[王偉雄注意](../Page/王偉雄.md "wikilink")，經對照原文和翻譯，他認為讀者對《[語言本能](../Page/語言本能.md "wikilink")》及《[快思慢想](../Page/快思慢想.md "wikilink")》的指控屬實，並直斥兩書為「不要臉的劣譯」：「對不起付錢買書、花時間看書的讀者，也是侮辱了原作者，真不要臉！不但是譯者不要臉，出版社也不要臉。這兩本都是令人眼界大開的難得佳作，假如出版社買了
exclusive translation
rights（獨家翻譯版權），可能幾十年內都不容許有第二個中譯本，那些英文閱讀能力夠不上讀原著的讀者，便只有望書興歎了。」\[26\]\[27\]\[28\]。香港譯者Siuon
Chan則在隨機對比原文及翻譯16頁後，「發現了13個錯誤，平均每頁有0.81個，以540頁計算，\[估計全書\]即有437.40個錯誤。」他並言：「去年翻譯界的一大醜事，莫過於洪蘭翻譯的Thinking,
Fast and Slow。」\[29\]\[30\]
翻譯問題經過臺灣媒體報導後，台灣師範大學翻譯所教授周中天感嘆：「洪蘭譯本的現象，其實只是冰山一角。」反映了臺灣存在「權威」的名人主義，就算似懂非懂甚或看不懂，也不敢懷疑正確性，也少有人有時間或能力去找原文比對，導致多數人永遠不知道作者原意。\[31\]與曾志朗有長年學術路線爭議的臺灣大學心理學教授黃光國，則在一場演講中直言「洪蘭是黑心商品」。\[32\]

經常在傳媒上發言的洪蘭起初並未親自出面回應這些批評，只透過任教的中央大學所屬的新聞單位表示：「讀到好書，要努力介紹給國人，翻譯有不盡理想的地方，有人指正批評，當然要虛心接受，讓自己再進步！」\[33\]讀者抱怨洪錯誤太多的聲音並未因此停息，出版社亦因此遭批評重利而無視其過往劣蹟，損害讀者權益\[34\]。臺灣實體書店龍頭[誠品終於](../Page/誠品.md "wikilink")8月率先接受讀者要求退換書，博客來、金石堂等網路書店亦於9月初跟進。出版該書的[天下文化則強調](../Page/天下文化.md "wikilink")，經檢查認定《快思慢想》翻譯正確，洪是「消化」原作再寫，若逐句對照會有點不同，但社方同意視個案退書，只能換書不能退費。2012年獲得「吳大猷科學普及著作獎」翻譯類金籤獎的專業譯者潘信宇說，以王偉雄所舉的例子來看，洪蘭的問題不在翻譯，而是對文意的理解和概念；此外實務上的確可能消化全文再翻譯，但須與逐字翻譯兩案併陳給出版社、並註明段落，因此出版社也有把關之責\[35\]。王偉雄批評出版社的說詞是敷衍塞责：「洪蘭的是劣譯，不是因為逐句去對會有一點不一樣，而是因為她的譯文不少是跟原文的意思完全不同\[36\]。面對臺灣科普書籍首次遭到讀者集體退書的案例，當事人洪蘭依舊拒絕回應\[37\]。

由於各界列舉的翻譯錯誤十分明確，部分人士認為洪蘭的學經歷完整，專業素養及英語程度當不至於如此低劣，因此懷疑是以學生代翻而掛名出版。2013年12月3日，與洪蘭在同系所任教的助理教授陳永儀投書「中國時報」澄清，所有翻譯都是洪蘭親力親為，並未假手學生或他人；並指責批評者「以沒有根據的臆測，來毀壞一個人的名聲。」\[38\]四日後，出版多本洪蘭譯作的遠流出版事業股份有限公司負責人王榮文，亦投書盛讚她的工作熱忱：「甘心犧牲睡眠，半夜三更，一個字一個字地把譯稿寫出來。我欽佩她願意為像我一樣英文能力不足、科學常識不夠的國民付出額外的勞動，在她熟悉的科學領域無私地貢獻了將近1千萬字的譯稿」，「是台灣珍貴的資產」，「可以比美林琴南的大翻譯家。」真ＴＭＤ的有夠唬爛，一千萬的譯稿是用手寫的還是用打字的？如果是用手寫的，要寫多久呢？洪蘭根本不會電腦打字，不要再騙了。\[39\]陳、王兩篇投書引起讀者激烈反應，紛紛在「中國時報」刊登投書的網頁上抨擊他們避重就輕，因為外界質疑洪蘭的主要問題所在是翻譯品質，認為她找人代翻的只是少數；不過投書也證明洪蘭要為其翻譯問題負完全責任。畢業於美國Rutgers
University博士班，並曾在西點軍校任教的陳永儀，投書刊登次日又在洪蘭支持者成立的 Facebook
社團「不畏浮雲遮望眼-我們所認識的洪蘭與曾志朗」網頁上補充說：「翻譯的品質，因我個人沒有做過比對，對翻譯也不在行，所以不便評論。但基本上對於有錯要改，是採支持的態度。
從道德發展的觀點來看，一個人做事的動機，與行為結果至少是一樣的重要。」\[40\]洪蘭的門生，並且在中央大學同系所任教的副教授張智宏則在同一Facebook網頁上說：「譯作的好壞見仁見智，我認為網路上流傳的批評中指出的所謂錯處與原作理論層面的主旨關係不大，譯作仍然能達到將原作的理論重點傳遞給讀者的目的。當年嚴復翻天演論也非照原文全翻，甚至加入了許多自己的創見。若是只在乎幾本譯作中枝節的字句精確度，而忽略了整體而言因為51本譯作，將腦科學領域的相關概念在數年內大量迅速引入台灣，進而引發大眾對此領域的興趣，增加了腦科學對各界的影響力，我認為不盡公允。」\[41\]2013年6月再版洪蘭翻譯《記憶的祕密》「經典復刻版」的貓頭鷹出版社負責人，筆名「老貓」的陳穎青，也於2014年3月在Facebook上表示：Siuon
Chan雖然糾出許多翻譯錯誤，但「並沒有嚴格照我的方法去檢核。我說用二十頁的倍數抽查，但那篇文的作者頁數是亂跳的。這樣沒有人知道那是發現錯才檢查那一頁，或者真是隨機抽到那一頁。」\[42\]

當洪蘭的翻譯問題被媒體大幅報導，引起諸多議論時，臺灣也爆發黑心油品事件。洪蘭在2013年11月於天下雜誌以「別用無恥治療羞恥」為題發表評論說：「現在人不只險惡，還是無恥，明明已被逮到，證據都在面前，還要硬掰，令人氣結，所以俗語說『人若無恥，天下無敵。』」\[43\]同年[除夕](../Page/除夕.md "wikilink")，專欄作家[丁允恭回顧](../Page/丁允恭.md "wikilink")2013年臺灣文化藝術時，將《[快思慢想](../Page/快思慢想.md "wikilink")》中譯本諷刺地列為「年度好書」，並評論說：「一本書經歷了名為翻譯的再造過程，成為了不是它自己的一種東西，也創造了文化工業的新高潮。然而洪蘭教授成為焦點人物，絕不只是靠著不世出的翻譯功力而已，這還是要跟她關懷社會的公共評論交互參照，才能發現奧妙所在：嘴巴說著譴責造假的話語，卻放任自己不斷生產著可疑的文化商品；質問人家[亞美尼亞在哪](../Page/亞美尼亞.md "wikilink")，同時生產著刺激嫌惡的[亞摩尼亞](../Page/亞摩尼亞.md "wikilink")；宣傳著道德，卻沒有道德，簡直是辯證法的偉大實踐。」語極消遣。\[44\]

2014年1月28日，[台北市立圖書館公布](../Page/台北市立圖書館.md "wikilink")2013年借閱排行榜，《快思慢想》被預約七千九百六十次、借閱一千四百五十九次，是全館被預約最多次的書籍，也是非文學類借閱次數榜首。得知該消息後，對於翻譯問題保持沈默多時的洪蘭終於回應：「人民眼睛是雪亮的！」《快思慢想》不會因為少數人攻擊就變成壞書。面對外界質疑翻譯品質，洪蘭說她「做事憑良心」，她並非逐字翻譯，若讀者的指正有道理，她願意改進。
\[45\]2014年5月，洪蘭在其新譯作《腦到中年照樣靈光》的譯序中，對各方批評其翻譯的回應：
「所有我翻的書都是我自己一個字一個字寫出來的，算一算超過一千萬字了，聚沙成塔，集腋成裘，真的像南海和尚一樣，只要去做，終究會有成果。至於很多人懷疑我怎麼有那麼多時間去翻譯，我想每個人利用時間的方式不同，對生活重點的安排也不同。我家沒有電視，我不逛街、不看電影、不應酬，生活简單，所以我有時間去做我要做的事。人不能因為自己做不到，便一口咬定別人也做不到，硬說我不可能有時間翻那麼多書，一定是找學生代翻的。對惡意攻擊，父親說：「止謗無辯也，有則改之，無則勉之。」切磋會使彼此進步，用三字經罵人，只會使有志報效國家之人不願再投入心力而已。\[46\]

2014年7月，洪蘭接受「新新聞」雜誌訪問，再度表示所有譯著是她親筆所撰寫，用二十五格乘以二十四格的六百字稿子，一字字寫出來，「我用手寫，積少成多，我這樣翻譯了五十五本書，都是我親筆寫的。」「不能因為他自己做不到，就一口咬定別人也做不到。」\[47\]對於翻譯品質受人批評的部分，則仍然沒有任何交代。

2014年12月20日，網誌「譯人譯事」作者又發現洪蘭翻譯的《大腦的秘密檔案》，在解釋人類大腦在接受「懲罰與獎賞」指令時，一般常引用的「胡蘿蔔和棍子」理論
(carrot-and-stick
system)，居然卻被翻譯成「引誘兔子的胡蘿蔔桿」。\[48\]此文被著名作家[張大春在個人Facebook網頁上引用](../Page/張大春.md "wikilink")，並留言道：「今天早上怎麼醒的？被胡蘿蔔桿打醒的。」\[49\]\[50\]

2015年9月，譯作《暴力犯罪的大腦檔案》出版，曾任路透中文新聞部編譯的香港專業翻譯家許瑞宋，讀過試閱本後，在短短的第一段中即列舉出五個翻譯問題。\[51\]他並嘆言：「洪蘭的翻譯品質確實很差。一名譯者的翻譯品質如果像洪蘭那樣，根本不可能通過出版社的試譯──這是假定把關者夠水準；不幸的是，出版社負責決定找誰翻譯的人，有時根本沒有能力判斷翻譯之好壞。」最後悲觀斷言，由於出版社負責人對譯文無辨別能力卻賦予絕對信任，所以洪蘭的翻譯品質問題無解。\[52\]

2015年10月，洪蘭接受《聯合報》專訪，再度為自己辯護。洪蘭首先承認自己沒有上網，所以未看過外界如何批評她的翻譯，但卻認為外界對《快思慢想》翻譯的批評沒有道理。她強調自己具有心理學專業，十分熟悉作者的實驗，並說真正的書籍翻譯並非逐字翻譯，若是逐字翻譯，用機器翻就好了。她自稱是先吸收內容，透過內化­後以較口語的方式將原作者的意思表達出來，將自己與嚴復翻譯《茶花女》（其實是林紓翻譯）相提並論；而且引進此書並獲得版權的「天下文化」負責人、經濟學教授高希均也審核過­譯本，未發現不適合之處。高希均也告訴她，《快思慢想》在台灣就賣出十五萬本以上，沒有退書的情形，所以她「沒有追究他(批評者)是怎樣亂講的。」\[53\]

2016年3月，譯作《自癒是大腦的本能：見證神經可塑性的治療奇蹟》甫出，讀者就在PTT「書板」上反映，該書書首的「題辭」即出現重大錯誤。洪蘭將屬於猶太教正統派(Orthodox
Judaism)下的分枝 Chasidic
派譯為「東正教猶太」，把兩個具有悠久歷史仇恨的教派混為一談\[54\]。消息經台北自由時報報導後，在遠流出版公司負責該書編務的責任編輯出面承認「才疏學淺而未能校對出此錯誤」，承諾在第二刷時改正\[55\]。

洪蘭曾因公開指責台大醫學系學生「不知史懷哲是誰」、「尸位素餐」，因此引起學生之不滿。許多人認為她對學生的要求不合理。\[56\] \[57\]
當然，也有些人支持洪蘭的觀點。不過確認的是：她擔任的大學評鑑委員會訪視委員裡，委員會有「個人意見應向召集人報告，不應任意對外發言」的規範，客觀上洪蘭違反了此規定，她因此遭致各界批評，不得不主動辭去訪視委員職務，針對台大醫學院評鑑時打的成績，也因爭議性太大，不列入最終的評鑑報告\[58\]。

2013年10月，面對接連不斷的公民抗爭，洪蘭於個人部落格發表了〈別讓前人的熱血白流〉，批評當今學生生活安逸，卻成天「叫嚷」國家社會虧欠他們，並四處翹課抗爭，「應反思自己的行為，是否辜負了前人的努力與犧牲」。引發網友及政治評論家[南方朔的批評](../Page/南方朔.md "wikilink")，認為洪蘭將公民意識、為弱勢族群爭取權益簡化為「到處抗爭、隨意翹課、丟鞋子打人」。\[59\]
\[60\]

## 出版品

### 著作

  - 《講理就好1》遠流出版公司,2001年
  - 《講理就好2：打開科學書》 遠流出版公司，2004年1月
  - 《講理就好3：知書達理》， 遠流出版公司，2004年1月
  - 《講理就好4：理應外合》， 遠流出版公司，2005年8月
  - 《講理就好5：良書亦友》， 遠流出版公司，2006年8月16日
  - 《講理就好6：通情達理》， 遠流出版公司，2008年5月1日
  - 《講理就好7：順理成章》， 遠流出版公司，2009年1月22日
  - 《講理就好8: 理直氣平》， 遠流出版公司，2010年5月1日
  - 《講理就好9: 理所當為》， 遠流出版公司，2011年5月1日
  - 《講理就好10:理尚往來》， 遠流出版公司，2013年3月1日
  - 《歡樂學習，理所當然》，天下文化出版公司，2004年7月
  - 《見仁見智》，天下文化出版公司，2006年6月30日
  - 《大腦的主張》，天下雜誌出版公司，2006年8月10日
  - 《讓孩子的大腦動起來──最科學的聰明育兒法》，信誼基金出版社，2004年7月
  - 《自主學習，決定未來》，天下文化出版公司，2014年6月23日
  - 《請問洪蘭老師》，親子天下股份有限公司，2012年1月10日
  - 《教育創造未來》，天下文化出版公司，2012年7月31日
  - 《洪蘭老師開書單 1: 良書相伴，快樂成長》，親子天下股份有限公司，2013年10月2日
  - 《洪蘭老師開書單 2: 悅閱人生》，親子天下股份有限公司，2013年10月2日
  - 《好孩子: 三分天注定, 七分靠教育 家教篇》，遠流出版公司，2014年4月1日
  - 《好孩子: 三分天注定, 七分靠教育 身教篇》，遠流出版公司，2014年4月1日
  - 《學會思考: 創造樂在學習的人生》，天下雜誌出版公司，2014年7月31日
  - 《大腦科學的教養常識: 父母應該把握的幼兒發展關鍵》，遠流出版公司，2015年4月1日
  - 《情緒和品格: 早期經驗, 決定孩子的未來》，信誼基金出版社，2015年10月12日
  - 《科學教養與學習》，上誼文化實業股份有限公司，2009年10月6號

### 譯作

  - 《腦到中年照樣靈光》，遠流出版公司，2014.05
  - 《情緒大腦的祕密檔案：從探索情緒形態到實踐正念冥想》，遠流出版公司，2013.06
  - 《快思慢想》，天下文化，2012.10
  - 《心智拼圖：從神經造影看大腦的成長、學習與改變》（原著：Miriam Boleyn-Fitzgerald），遠流出版公司，2010.11
  - 《改變：生物精神醫學與心理治療如何有效協助自我成長》，遠流出版公司，2010.08\[61\]
  - 《站在學生前面：妥瑞氏症教我成為我夢寐以求的好老師》，遠流出版公司，2010.01
  - 《天生愛學樣：發現鏡像神經元》，遠流出版公司，2009.07
  - 《大腦當家：靈活用腦12守則，學習工作更上層樓》，遠流出版公司，2009.01
  - 《創智慧》，遠流出版公司，2006.05
  - 《養男育女調不同》，遠流出版公司，2006.01
  - 《心思大開》，遠流出版公司，2005.08
  - 《恐懼之邦》，遠流出版公司，2005.06
  - 《喚醒冰凍人》，遠流出版公司，2005.01
  - 《天性與教養》，商周出版公司，2004.07
  - 《記憶的祕密》，貓頭鷹出版公司，2004.02
  - 《大腦總指揮》，遠流出版公司，2004.03
  - 《納米獵殺》，遠流出版公司，2003.08
  - 《真實的快樂》，遠流出版公司，2003.08
  - 《詞的學問》，遠流出版公司，2002.04
  - 《大腦的祕密檔案》，遠流出版公司，2002.02
  - 《透視記憶》，遠流出版公司，2001.09
  - 《發展的認知神經科學》，信誼基金出版社，2001.09
  - 《腦中有情》，遠流出版公司，2001.03
  - 《快樂就健康》，遠流出版公司，2001.02
  - 《教養的迷思》，商周出版公司，2000.10
  - 《腦內乾坤》，遠流出版公司，2000.09
  - 《改變》，遠流出版公司，2000.08
  - 《尋找第一個愛滋病毒》，遠流出版公司，2000.02
  - 《愛與生存》，天下生活，2000.01
  - 《大腦比你先知道》，遠哲基金會，1999.08
  - 《活用智慧》，遠流出版公司，1999.01
  - 《不同凡想》，遠流出版公司，1999.01
  - 《揭開老化之謎》，商周出版公司，1998.06
  - 《語言本能》，商周出版公司，1998.05
  - 《基因複製》，遠流出版公司，1998.01
  - 《記憶vs.創憶》，遠流出版公司，1998.01
  - 《學習樂觀‧樂觀學習》，遠流出版公司，1997.02
  - 《天生嬰才》，遠流出版公司，1996.04
  - 《心理學》，遠流出版公司，1995.05
  - 《心理學實驗研究法》，與[曾志朗合譯](../Page/曾志朗.md "wikilink")，遠流出版公司，1989.06
  - 《海盜經緯》，遠流出版公司，2010.07

### 有聲書

  - 《講理就好》有聲書第一輯，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"), 2008年11月15日
  - 《講理就好》有聲書第二輯，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"), 2009年2月3日
  - 《講理就好》有聲書第三輯，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"), 2009年4月30日
  - 《講理就好》有聲書第四輯，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"), 2009年8月20日
  - 《講理就好》有聲書第五輯，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"), 2010年4月1日

### 廣播節目

  - 〈[講理就好](https://www.ic975.com/program/%E8%AC%9B%E7%90%86%E5%B0%B1%E5%A5%BD/)〉，[IC
    之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"), 2010年1月7日至今 \[62\]
  - 〈[洪蘭老師開書單](https://www.ic975.com/program/%E6%B4%AA%E8%98%AD%E8%80%81%E5%B8%AB%E9%96%8B%E6%9B%B8%E5%96%AE/)〉，[IC
    之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"), 2010年1月4日至2013年6月24日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：音樂篇〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2010年10月12日至2010年12月14日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：電影篇〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2010年12月21日至2011年2月22日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：歷史篇〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2010年12月22日至2011年2月23日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：生命美學篇〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2011年3月1日至2011年5月3日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：科技發展篇〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2011年3月2日至2011年5月4日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：回眸 台灣文學風華〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2011年5月10日至2011年7月12日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：台灣流行音樂篇〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2011年5月11日至2011年7月13日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：台灣民主關鍵時刻〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2011年7月19日至2011年9月20日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：台灣社福發展軌跡〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2011年7月20日至2011年9月21日
  - 〈[下一個百年．看見新台灣：改變未來
    教育篇](https://www.ic975.com/program/%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%99%BE%E5%B9%B4%EF%BC%8E%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%96%B0%E5%8F%B0%E7%81%A3%EF%BC%9A%E6%94%B9%E8%AE%8A%E6%9C%AA%E4%BE%86%E6%95%99%E8%82%B2%E7%AF%87/)〉，[IC
    之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"), 2011年9月27日至2011年11月29日
  - 〈下一個百年．看見新台灣：台灣起飛 科技篇〉，[IC 之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2011年9月28日至2011年11月30日
  - 〈下一個百年．看見新台灣 產業篇：跨越時代的傳統產業〉，[IC
    之音竹科廣播公司](../Page/IC之音.md "wikilink"),
    2011年12月6日至2011年12月28日

## 參考資料

## 外部連結

  - [國立中央大學認知神經科學研究所](http://icn.ncu.edu.tw/)
  - [洪蘭Blog](http://www.cw.com.tw/blog/blogIndividual.action?id=5&page=1)

[H](../Category/台湾学者.md "wikilink")
[H](../Category/福建裔台灣人.md "wikilink")
[H](../Category/閩南裔臺灣人.md "wikilink")
[H](../Category/台灣心理學家.md "wikilink")
[H](../Category/女性科學家.md "wikilink")
[生H](../Category/國立中央大學教授.md "wikilink")
[Category:國立陽明大學教授](../Category/國立陽明大學教授.md "wikilink")
[H](../Category/河濱加州大學校友.md "wikilink")
[H](../Category/國立臺灣大學法律學院校友.md "wikilink")
[H](../Category/臺北市立第一女子高級中學校友.md "wikilink")
[H](../Category/同安人.md "wikilink")
[蘭](../Category/洪姓.md "wikilink")

1.  [曾志朗與洪蘭
    熱血教育家？學術大霸主？](http://mag.chinatimes.com/mag-cnt.aspx?artid=2294)

2.  [洪蘭2譯作錯誤多
    挨諷黑心商品](http://www.libertytimes.com.tw/2013/new/jul/19/today-life3.htm)

3.

4.

5.  [台灣文學作家系列
    洪蘭](http://www.rti.org.tw/ajax/recommend/Literator_content.aspx?id=202)


6.

7.  <http://www.ling.sinica.edu.tw/v3-3-1.asp-auserid=19.htm>

8.  <https://www.facebook.com/UCRiverside/posts/10151937660063086?comment_id=30864099&offset=0&total_comments=1>

9.  <http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0010028581900219>

10.

11. <http://www.new7.com.tw/coverStory/CoverView.aspx?NUM=1270&i=TXT20110805093454FGO>

12. 聯合報 2004/02/17

13. [洪蘭：打開科學書](https://www.books.com.tw/exep/assp.php/vagabond/activity/2005_youlian/honran/reportage.htm?utm_source=vagabond&utm_medium=ap-books&utm_content=recommend&utm_campaign=ap-201812)

14. [翻譯的醜聞：天生愛學樣](http://www.ptt.cc/bbs/book/M.1373253349.A.C1E.html)

15. [洪蘭的翻譯](http://msuvictor.pixnet.net/blog/post/30337803-%5B%E4%BA%BA%E7%89%A9%5D-%E6%B4%AA%E8%98%AD%E7%9A%84%E7%BF%BB%E8%AD%AF)

16. [洪蘭跟王道還的翻譯](http://rumorssay.com/rumors/51ad8b00c4c9f5b71600012b?from=related)


17. 《中國時報‧開卷》2000.04.06

18. <http://msuvictor.pixnet.net/blog/post/30337803-%5B%E4%BA%BA%E7%89%A9%5D-%E6%B4%AA%E8%98%AD%E7%9A%84%E7%BF%BB%E8%AD%AF>

19.
20.

21. [時論－教部放棄學術研究倫理？](http://www.chinatimes.com/newspapers/20131111000444-260109)，黃光國，中國時報，2013年11月11日

22.

23.

24. [洪蘭出書、翻譯列表](https://search.books.com.tw/search/query/cat/all/key/%E6%B4%AA%E8%98%AD/adv_author/1?utm_source=vagabond&utm_medium=ap-books&utm_content=recommend&utm_campaign=ap-201812)

25. <http://www.ptt.cc/bbs/book/M.1372765229.A.157.html>

26. [心得 快思慢想 翻譯挑錯](http://disp.cc/b/630-63x3)

27.

28.

29.

30. <https://www.ptt.cc/bbs/book/M.1390106408.A.87B.html>

31.

32. <http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20131123/297516/>

33.

34.

35. <http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20130906/35274953>

36. <http://fishandhappiness.blogspot.tw/2013/09/if-not.html>

37.
38. <http://www.chinatimes.com/newspapers/20131203000467-260109>

39. <http://www.chinatimes.com/newspapers/20131207000941-260109>

40. <https://www.facebook.com/ojltdh?fref=nf>

41. <https://www.facebook.com/ojltdh?fref=nf>

42. <https://www.facebook.com/contnt/posts/10203250992416342>

43. <http://www.cw.com.tw/article/article.action?id=5053789>

44. <http://www.thinkingtaiwan.com/content/1610>

45. <http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20140129/35611309/>

46. 《腦到中年照樣靈光》，p. 15（遠流，2014.05）

47. <http://www.new7.com.tw/coverStory/CoverView.aspx?NUM=1429&i=TXT20140723164359Z38>

48. <https://plus.google.com/110896187168631282520/posts/Zcm6Wf5GSQ1>

49. <https://www.facebook.com/profile.php?id=1003445349&fref=ts>

50. <http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20141222/528255/>

51. <http://victranslates.blogspot.tw/2015/09/blog-post_21.html>

52. <http://victranslates.blogspot.tw/2015/09/blog-post_25.html>

53. <https://www.youtube.com/watch?v=s8FRDfzy314>

54. <http://news.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/1625196>

55. <http://www.ylib.com/book_cont.aspx?BookNo=LF035>

56. <http://beastcops.pixnet.net/blog/post/24637493-%E8%BD%89%E8%B2%BC%E7%8E%8B%E5%81%A5%E5%A3%AF%EF%BC%9A%E7%9B%86%E6%99%AF%E8%88%87%E9%87%8E%E6%A8%B9%E9%87%8E%E8%8D%89%EF%BC%8D%E9%80%99%E6%98%AF%E8%B7%9F%E6%B4%AA%E8%98%AD%E4%B8%8D>

57. <http://star.csie.org/~starsirius/wp/?p=388#more-388>

58.

59.

60. [​南方朔：迎接第四次台灣青年民主運動](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/forum/20131119/294971/%E2%80%8B%E5%8D%97%E6%96%B9%E6%9C%94%EF%BC%9A%E8%BF%8E%E6%8E%A5%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%AC%A1%E5%8F%B0%E7%81%A3%E9%9D%92%E5%B9%B4%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%81%8B%E5%8B%95)

61.

62.